---
layout: post
title: "Criptografia de Curvas Elípticas: MenezesQuVanstone, ECDSA e Ataques"
date: 2024-02-3 00:20:00
description: Material Didático sobre Criptografia de Curvas Elípticas com toda a matemática necessária.
tags: ECC
categories: sample-posts
chart:
  vega_lite: true
---

## 1. Teoria dos Grupos

Para introduzir esse conceito, surigo uma alusão: 

Suponha que exista um grupo de 5 amigos que são próximos e outro grupo de 5 colegas de trabalho que não interagem muito, respectivamente $$G_1, G_2$$. Entre eles, podem interagir de formas distintas como um aperto de mãos ou abraço.

Não é um salto muito grande afirmar que os amigos do grupo $$G_1$$ se abraçam, já que são próximos, mas para os colegas de trabalho do grupo $$G_2$$ talvez não seja tão apropriado, sendo mais provável se apresentarem com um aperto de mãos.

Para os dois grupos distintos, são estabelecidas formas de comunicação diferentes, seja o aperto de mão ou o abraço, e na Matemática não é tão diferente.

## 1.1. Definição:

Um grupo pode ser descrito como um conjunto de $$n$$ elementos e um operador de grupo, como adição ou multiplicação.

Se um grupo $$G$$ tem dois elementos  $$a$$ e $$b$$ e seu operador for multiplicação, $$c=a \times b$$.

Para tal ser chamado de grupo, ele deve necessariamente respeitar os axiomas abaixo:

- Fechado: $$a\ 0 \ b =c \in G$$
- Associatividade: $$(a \ 0 \ b) \ 0 \ c = a \ 0 \ (b \ 0 \ c) \in G$$
- Elemento Neutro: $$a \ 0 \ 1 = a$$, onde 1 é o elemento neutro nesse caso
- Elemento Inverso: $$a \ 0 \ a^{-1}=1$$

Contudo, para a criptografia de curva elítpicas vamos usar um grupo específico que será essencial para o Diffie-Hellman, o Grupo Abeliano, que tem uma mais propriedade:

- Comutatividade: $$a \ 0 \ b = b \ 0 \ a \in G$$

## 1.2. Grupo Finito

Um grupo é finito se tem um número finito de elementos, onde sua cardinalidade é denotada por $$\# G$$. Por exemplo, $$ℤ_9=\{0,1,2,3,4,5,6,7,8\}$$, então sua cardinalidade é 9.

## 1.3. Ordem de um Elemento:

A ordem de um elemento $$a$$ de um grupo $$(G, 0)$$ é o menor inteiro $$k$$ que satisfaça:

$$
a^k= \underbrace{a \ 0 \ a \dots  a \ 0 \ a }_\text{k vezes}=1
$$

onde 1 é o elemento neutro desse grupo $$G$$.

Vamos determinar a ordem de $$3$$ em $$ℤ_5^*$$:

$$
3^1 \equiv 3 \mod5
$$

$$
3^2 \equiv4 \mod5
$$

$$
3^3 \equiv 2 \mod5
$$

$$
3^4 \equiv 1 \mod5
$$

Portanto, a ordem de 3 no grupo é:  $$ord(3)=4$$, que é justamente $$\# ℤ_5^*$$

Não foram necessárias muitas operações para alcançar o elemento neutro do grupo, mas se continuarmos vamos observar um comportamento bem interessante:

$$
3^5 \equiv 3 \mod5
$$

$$
3^6 \equiv4 \mod5
$$

$$
3^7 \equiv 2 \mod5
$$

$$
3^8 \equiv 1 \mod5
$$

A sequência de $$\{3,4,2,1\}$$ vai se repetir para sempre, contudo isso não é o suficiente para afirmar que esse é um grupo cíclico, ao menos sem saber do Teorema 1.

### Teorema 1:

Para um $$p$$ primo, todo grupo $$(ℤ_p^*, 0)$$ é ***finito***, ***abeliano*** e ***cíclico.***

Segue o código em Python que encontra os geradores de um grupo $$ℤ^*_n, n>2$$:

```python
def encontra_gerador(n): # Recebe módulo n
  for x in range(2, n):
    cont = 1
    for i in range(1, n):
      if ((x ** i) % n) == 1 and cont == n-1:
        print(f"{x} é gerador do grupo ℤ*_{n}")
        break
      cont += 1
```

## 1.4. Grupo Cíclico:

Um grupo $$G$$ é cíclico se o elemento de ordem máxima é a própria cardinalidade do grupo $$\#G$$. Esses elementos são os ***geradores*** do grupo.

No exemplo anterior foi encontrado um gerador sem saber o que era um. Perceba:

$$ℤ_5^*=\{1,2,3,4\},$$ e portanto $$\#ℤ_5^*=4$$, que é a ordem do elemento 3 no grupo.

Segue que, o grupo $$ℤ_5^*$$ é cíclico e $$3$$  é um dos elementos geradores desse grupo.

Pode-se ir além e afirmar que todos os elementos desse grupo são geradores, pelo **Teorema 2**.

### 1.4.1. Propriedades dos Grupos Cíclicos:

Seja o grupo cíclico $$G$$ de cardinalidade $$\# G$$, então $$\forall a \in G$$ vale que:

$$
a^{\#G} \equiv 1\mod(\#G+1)
$$

$$
ord(a) \mid \#G
$$

A primeira propriedade vem do Pequeno Teorema de Fermat para $$ℤ_p^*:$$

O grupo $$ℤ_p^*=\{1, 2, ..., (p-1)\}$$ tem cardinalidade $$(p-1)$$, e portanto:

$$
a^{(p-1)}\equiv1 \mod p
$$

Já a segunda propriedade diz que a cardinalidade do grupo é divisível pelas ordens dos elementos dele. Logo, em  $$ℤ_{11}^*=\{1,2,3,4,5,6,7,8,9,10\}$$ as ordens dos elementos são:

$$
ord(a)=\{1,2,5,10\}
$$

## 2. Problema do Logaritmo Discreto:

Grupos cíclicos são importantes para problemas de logaritmo discreto, pois a partir de um gerador $$\alpha$$ no grupo $$ℤ_p^*$$ é possível encontrar todos os elementos desse Grupo.

Exemplo:

Em $$ℤ_{47}^*$$ todos os elementos são geradores como foi falado no Teorema 1 , então se pegarmos um $$\alpha=5$$, é possível encontrar todos os elementos do Grupo a partir de $$\alpha$$.

Dito isso, encontre $$x$$:

$$
5^x\equiv\ 41 \mod47, 
$$

Talvez você já tenha percebido que essa conta manualmente é extremamente complicada, pois exige o cálculo de

$$
x\equiv \log_5 41 \mod 47
$$

Contudo, como esse é um problema que envolve números pequenos, com um simples brute-force é encontrado o valor de $$x$$.

Vale ressaltar que, $$x$$ respeita a desigualdade $$1 \leq x \leq 46$$ pelo Pequeno Teorema de Fermat, pois 

$$
a^{(p-1)}\equiv1 \mod p
$$

Assim, ele reinicia a sequência do Grupo Cíclico no elemento neutro $$1$$.

Segue abaixo o código em Python que realiza esse brute-force ingênuo:

```python
def DLP_bruteforce_dumb(p, alpha, beta):
	for x in range(1, mod):
		if (alpha**x % p == beta):
			return x
```

Se você rodar esse código com os parâmetros $$\alpha=5, \ \beta =41$$   e   $$p=47$$ é retornado $$x=15$$ em pouco tempo, porque esse problema está lidando com números bem pequenos e eles não seriam usados de forma alguma em um sistema de criptografia.

Portanto, o problema do logaritmo discreto pode ser sintetizado em

Dados $$p, \beta \in ℤ_{p}^*$$ e o gerador $$\alpha$$, encontre $$x$$ que satisfaça a condição abaixo:

$$
\alpha^x\equiv\beta \mod p
$$

que é resolvido por

$$
x \equiv \log_\alpha \beta \mod p
$$

## 3. Curvas Elípticas

Por definição, uma curva elíptica em $$ℤ_p,\  p>3$$ é o conjunto de todos os pares coordenados $$(x,y) \in ℤ_p$$ que satisfazem 

$$
y^2\equiv x^3+ax+b \mod p
$$

onde $$a,b \in ℤ_p$$.  Além de um ponto imaginário no infinito denotado por $$O$$, e o discriminante $$4a^3+27b^2\ne0$$, para que sejam curvas regulares.

Quando essa curva é regular e se pode definir uma operação para o conjunto de pontos nela pertencentes, ela se torna um Grupo Abeliano.

Caso ainda exista dúvida, verificamos se um ponto $$P$$ pertence à curva se for verdade $$y^2-x^3-ax-b\equiv0 \mod p$$.

Toda curva elíptica que atenda a essas condições é simétrica em relação ao eixo $$x$$ e isso é fácil de verificar:

Seja a curva elíptica $$E:y^2=x^3-x+1$$ no plano cartesiano, ao “tirar a raiz” de ambos os lados da equação obtemos 

$$
y=\pm\sqrt{x^3-x+1}
$$


## 4. Grupos em Curvas Elípticas:

Para definir um grupo, é preciso um conjunto finito de elementos e um operador de grupo, são eles:

- O conjunto de pontos $$(x,y) \in E:y^2\equiv x^3 + ax + b \mod p$$
- Operador de Adição $$(+)$$.

A curva elíptica $$E$$ é um Grupo Aditivo, e isso significa que vamos obter pontos a partir da soma binária deles.

$$
P+Q =R
$$

onde $$P=(x_1, y_1), Q=(x_2,y_2) \ e  \ R=(x_3,y_3)$$.

Para isso acontecer, devemos garantir que o axioma 1 (Fechado) dos Grupos seja respeitado, *mas como?*

### 4.1. Adição de Pontos $$(P \neq Q)$$:

Nesse cenário, o ponto $$R$$ é obtido ao traçar uma reta entre os pontos $$P \ e \ Q$$, que intersecta a curva em outro ponto, digamos $$R'$$. Por fim, esse ponto é espelhado em relação ao eixo $$x$$ da seguinte maneira

$$
R'=(x_{R'}, y_{R'}) \rightarrow R=(x_{R'}, -y_{R'})
$$

que é por definição $$R=-R'$$.

Exemplo:

Sejam a curva elíptica $$E:y^2= x^3+ax+b$$ e os pontos $$P=(x_P,y_P),Q=(x_Q,y_Q) \in E$$.

A reta $$r$$ que passa por $$P \ e \ Q$$ tem equação $$y=sx+m$$, onde $$s$$ é o coeficiente angular dessa reta.

Lembrando que o coeficiente angular de uma reta em $$ℝ$$ é dado por:

$$
s=\frac{y_Q-y_P}{x_Q-x_P}
$$

Mas vale ressaltar que, em $$ℤ_p$$ é usado o Algoritmo de Euclides Estendido para encontrar o inverso multiplicativo:

$$
s\equiv(y_Q-y_R)(x_Q-x_P)^{-1} \mod p
$$

Substituindo $$y$$ na curva $$E$$ é obtido: 

$$
(sx+m)^2=x^3+ax+b
$$

$$
s^2x^2+2smx+m^2=x^3+ax+b
$$

$$
x^3-s^2x^2-2smx-m^2+ax+b=0
$$

$$
x^3-s^2x^2+(a-2sm)x+(b-m^2)=0 \ \ \ \ \ \ (1)
$$

Para encontrar $$R$$ é preciso lembrar da característica de uma equação cúbica: 

$$
x^3+ax^2+bx+c=0, \ a\neq 0
$$

Uma equação cúbica tem três raízes, que nesse caso são as coordenadas parciais $$x_P, x_Q, x_R$$. Podemos usar isso na equação característica:

$$
x^3+ax^2+bx+c= (x-x_P)(x-x_Q)(x-x_R)
$$

Expandindo o lado direito da equação:

$$
(x-x_P)(x-x_Q)(x-x_R)=
$$

$$
=(x^2−(x_P+x_Q)x+x_Px_Q)(x−x_R)=
$$

$$
=x^3−(x_P+x_Q+x_R)x^2+(x_Px_Q+x_Px_R+x_Qx_R)x−x_Px_Qx_R
\ \ \ \ \ \ (2)

$$

Podemos igualar os coeficientes das equações **(1)** e **(2)** e encontramos o valor desejado de $$x_R$$.

$$

\begin{cases}
    -s^2x^2= -(x_P+x_Q+x_R)x^2\\
    (a-2sm)x = (x_Px_Q+x_Px_R+x_Qx_R)x \\
    (b-m^2) = -x_Px_Qx_R\\
\end{cases}

$$

Então:

$$
-s^2=-(x_P+x_Q+x_R)
$$

$$
s^2=(x_P+x_Q+x_R)
$$

Isolando $$x_R$$

$$
x_R=s^2-x_P-x_Q
$$

Como agora temos $$x_R$$, é possível determinar o valor de $$y_R$$ partindo da equação da reta entre $$P \ e \ R$$.

$$
s=\frac{y_R-y_P}{x_R-x_P}
$$

Com uma simples manipulação algébrica é encontrado $y_R$:

$$
s(x_R-x_P)=y_R-y_P
$$

$$
y_R=s(x_R-x_P)+y_P
$$

Mas ainda falta espelhar esse resultado em relação ao eixo x, ou seja, encontrar $$-y_R$$:

$$
-y_R=-s(x_R-x_P)-y_P
$$

Que é equivalente a 

$$
-y_R=s(x_P-x_R)-y_P
$$

### 4.2. Point Doubling $$(P = Q)$$:

Quando os pontos $$P$$ e $$Q$$ são iguais, o ponto $$R$$ é resultado de

$$
R=P+Q=P+P=2P
$$

Vamos visualizar geometricamente:

Suponha que existam dois pontos $$P\neq Q\in E$$ arbitrariamente próximos e que é traçada um reta secante passando por $$P \ e \ Q$$.

Imagine que o ponto $$Q$$ vai se aproximando cada vez mais de $$P$$, e que isso acontece de tal maneira que a distância final entre eles seja infinitesimal.

Assim, os pontos $$P, Q$$ vão coincidir e a reta só tocará o ponto $$P$$.


Imagem meramente ilustrativa de uma parábola. Não representa uma curva elíptica.

Essa reta é a Reta Tangente, que também tem equação

$$
y=sx+m
$$

Dessa vez, o coeficiente angular é dado pela derivada de

$$
y^2=x^3+ax+b
$$

Para isso, vamos derivar primeiro para $$y>0$$:

$$
y=\sqrt{x^3+ax+b}
$$

$$
\frac{dy}{dx}=\frac{d}{dx}(\sqrt{x^3+ax+b})
$$

$$
\frac{dy}{dx}=\frac{d}{dx}(x^3+ax+b)^\frac{1}{2}
$$

Aplica-se a Regra da Cadeia:

$$
\frac{dy}{dx}=\frac{1}{2}(x^3+ax+b)^{-\frac{1}{2}}\cdot(3x^2+a)
$$

$$
\frac{dy}{dx}=\frac{1}{2\sqrt{x^3+ax+b}}\cdot(3x^2+a)
$$

Por fim, é substituido o valor conhecido de $$y=\sqrt{x^3+ax+b}$$

$$
\frac{dy}{dx}=\frac{1}{2y}\cdot(3x^2+a)
$$

Como $$2y$$ já leva em consideração o sinal de $$y$$, não é necessário derivar para $$y<0$$.

$$
s=\frac{3x^2+a}{2y}
$$

Dadas as as equações de $$x_R\ e\  y_R$$, basta substituir o valor de $$s$$.

$$
x_R=s^2-x_P-x_Q
$$

Mas $$P=(x_P,y_P)=Q$$:

$$
x_R=s^2-2x_P
$$

Para $$y_R$$ não é necessário realizar alterações na fórmula:

$$
y_R=s(x_P-x_R)-y_P
$$

### 4.3. Elemento Neutro do Grupo $$(O)$$:

E se a reta que passa por $$P \text{ e } Q$$ for vertical ao eixo x?

Esse cenário ocorre quando $$P=(x,y) \text{  e  } Q=(x,-y)$$. 

Para isso, é definido um ponto no infinito do eixo $$y$$ , denotado por $$O$$. Podemos imaginar uma estrada que vai até o infinito, já que as margens são retas paralelas e se encontram no horizonte.


P+Q=P+(-P)=O


Estrada que vai até o infinito.

Esse ponto no infinito é o elemento neutro do Grupo Aditivo, isso significa que

$$
P+O=P,\  \forall P\in E
$$

Ou ainda,

$$
P+(-P)=O
$$

Lembrando que, por definição $$-P=(x_P,-y_P)$$, mas em $$ℤ_p$$ é dado por 

$$
-P=(x_P,p-y_P) \mod p
$$

